{"title": "Hỏi đáp: Bổ xung vitamin d", "question": "Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Bé đang bú sữa mẹ và bổ xung thêm ngày 300ml sữa công thức (similac). Do nơi e ở ít anh nang mặt trời, thường 9h mới có nắng. Và gió nhiu nên bé thi thoảng mới dc tắm. Nhưng bé thường xuyên vặn mình, mỗi lần vậy mặt đỏ bừng, rụng tóc nhiều, ngủ ít , không sâu giấc nên thường hay quấy mẹ., hay giật mình, Và ộc sữa. E đọc trên mạng thấy nhiều triệu chứng phu hợp với thiếu vitamin D. Nên e muốn hỏi có nên bổ xung ko. Và bxung ntn, loại nào thì tốt a. E cám ơn.", "answer": "Chào Chị,,Vặn mình, rụng tóc, ngủ không sâu giấc, ọc sữa… có thể là các biểu hiện do thiếu canxi gây ra. Trường hợp này, bé có thể cần được bổ sung canxi và vitamin D. Tuy nhiên, chị nên đến cơ sở y tế gần nhà để bác sĩ khám và hướng dẫn sử dụng thuốc với liều lượng phù hợp với tình trạng sức khỏe của bé và lượng sữa trẻ bú được mỗi ngày.,Thân mến!,DS. Võ Trương Diễm Phương,Khoa Dược – Phòng dược lâm sàng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-xung-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi khó ngủ", "question": "Bé gái nhà em được 3 tháng 7 ngày tuổi. Gần 1 tuần nay bé khó ngủ,gắt ngủ dù đã bú no và dỗ bé mọi cách. Có ngày bé thức 5-7 tiếng liên tục từ chiều đến tối.Tối tầm 10h hoặc hơn mới chịu ngủ. Bé rụng tóc hình vành khăn, đổ mồ hôi đầu dù trời mát. 3 ngày gần đây bé hay bị trớ sữa. Cân nặng bé hiện giờ 5.5kg.Bé nhà em bú mẹ hoàn toàn, nay em mới vắt sữa tập cho bé bú bình.Cho em hỏi những triệu chứng trên có phải do thiếu canxi,vitamin d không ạ. Cân nặng bé như vậy so với chuẩn thì thiếu bao nhiêu và lượng sữa 1 lần bú của bé 3 thang hơn tầm bao nhiêu ml ạ", "answer": "Chào Trân,,Con em 03 tháng 07 ngày, nặng 5.5kg là phát triển tốt. Do bé mới sinh ra, chưa thích nghi tốt với môi trường ngoài nên giấc ngủ của bé chưa ổn định về giờ giấc. Bạn cố gắng kiên trì tập cho bé ngủ đúng giấc thì giờ ngủ của bé sẽ dần dần ổn định. Bạn nên cho bé đi đến bác sĩ nhi để khám và chỉ định lượng canxi,vitamin d phù hợp cho bé.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-kho-ngu-36120/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ị nhiều lần.", "question": "Chào Bác Sỹ! Bé nhà em đến nay được 1 tháng 10 ngày, lúc em sinh bé là sinh non ở tuần thứ 35, bé được 2,5kg. Từ lúc sinh đến giờ bé nhà em đi ị trung bình ngày 7-8 lần và mỗi lần đi thường có nhiều bọt có khi xi bé ị chỉ có bọt không, phân của bé có màu vàng đôi lúc có màu xanh xanh. BS cho em hỏi con em đi ngoài như vậy có bình thường không hay bé đang gặp vấn đề gì về tiêu hóa ạ? Bên cạnh đó BS cho em hỏi thêm là bé nhà em từ lúc được 10 ngày tuổi bé bị ngạt mũi, hàng ngày em có vệ sinh mũi cho bé bằng dung dịch nước muối nhưng đến giờ bé vẫn không hết. Vậy xin BS tư vấn giúp e với ạ. Em xin chân thành cảm ơn Bác Sỹ !", "answer": "Chào Ly,,Do bé sinh non nên hệ tiêu hoá yếu hơn,những bé khác, hệ vi khuẩn chưa hoàn chỉnh. Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì sữa sẽ tiêu hoá hết, còn bú sữa công thức thì không tiêu hoá hết được dẫn đến bé sẽ bị đi phân sống. Do đó mẹ nên cố gắng cho bé bú mẹ hoàn toàn, không nên sử dụng sữa công thức. Bé bị ngạt mũi thì mẹ tiếp tục sử dụng nước muối sinh lý để rửa mủi cho bé.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-i-nhieu-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa ở trẻ sơ sinh", "question": "Bé nhà em được gần 2 tháng. Khi mới sinh bé được 3kg4. 1 tháng rưỡi bé được 5kg3, dài 58cm. Em có bổ sung canxi theo đơn của bác sĩ là nửa ống canxi corbiere 5ml và 1 giọt dha mỗi ngày thì thấy bé gặp khó khăn khi đi vệ sinh. Mỗi lần đi đều rặn đỏ mặt và khóc nhiều. Tuy nhiên, khi đi được thì phân bé vẫn hoa cà hoa cải. 1/ Có cách nào giúp bé dễ đi vệ sinh hơn không ạ? 2/ Bé ăn xong hay bị nôn trớ thì phải làm sao ạ? 3/ Bé bị nấc có phải là do bị nhiễm lạnh không ạ? 4/ Bé sắp được 2 tháng nên em muốn tiêm mũi 6 in 1 dịch vụ cho bé tại Từ Dũ có được không ạ?", "answer": "Em Dương Nguyễn thân mến.,Con em hiện phát triển như trên là bình thưởng, phân hoa cà hoa cải thường xảy ra ở trẻ sơ sinh và trẻ nhỏ. con em hiện tại không táo bón, có thể em cho trẻ bú nhiều, nên chưa tiêu hóa kịp gây khó tiêu gây ọc ói, bé bị nấc cục do hệ thần kinh của trẻ chưa hoàn chỉnh nên thường nấc cục, khi trẻ nấc cục cho trẻ bú sẽ hết ngay. Trẻ tròn 2 tháng tiêm mũi 6 trong 1 em có thể đăng ký trước tại BV Từ Dũ hoặc Trung Tâm Y tế dự phòng hoặc bênh viện chuyên khoa nhi để tiêm ngừa cho bé.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-o-tre-so-sinh-36084/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! E tên là Nhơn: bé nhà em đến nay là 5 tuần tuổi thời tiết quá lạnh bé bị nghẹt mũi khó thở, thở khù khì, mẹ bé thì bị sổ mũi . e xin hỏi có thuốc gì dùng được không ạ? Hiện tượng của bé có ảnh hưởng gì nhiều không ạ ? E phải đưa bé đến bệnh viện không ạ? Mong được sự giúp đỡ của bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Trẻ em có đường hô hấp đặc biệt nhạy cảm khi thời tiết thay đổi, em nên cố gắng giữ ấm cho bé, nếu tình trạng nghẹt mũi, thở khò khè tiến triển nặng hơn, em cần đưa bé đi khám chuyên khoa nhi để theo dõi bệnh đường hô hấp.,Chúc mẹ và bé mau khỏe.,DS. Nguyễn Thị Thúy Anh,Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-36082/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mang thai", "question": "Chào Bác Sỹ!Cho em hỏi em mang thai nhưng không biết đên khi đi khám tổng quát thì phát hiện thai 7 tuần nhưng trước đó em có bị ho và uống thuốc Cefixim 200 + Acemuc 200+ Decolgen forte tiếp tuần thứ 4 em có bị viêm phổi chụp X quang và uống thuốc viêm phế quản trong 1 tuần , tuần thứ 6 em đi khám tổng quát và đã chụp X quang thêm 1 lần nữa.Cho em hỏi TH của em có bị ảnh hưởng gì đến thai nhi không ạ ?Em cảm ơn.Trân trọng.", "answer": "Chào em,,Cơ quan quản lý thuốc và thực phẩm (FDA) của Hoa Kỳ đã thiết lập hệ thống phân loại mức độ an toàn của thuốc trên phụ nữ mang thai , bao gồm 5 nhóm A, B, C, D, X theo thứ tự nguy cơ đối với bào thai tăng dần. Các thuốc như Cefixim, Acemuc (Acetylcysteine) thuộc nhóm B, có nghĩa là các nghiên cứu về sinh sản trên động vật không cho thấy nguy cơ đối với thai nhưng không có nghiên cứu kiểm chứng trên phụ nữ có thai.,Decolgen forte có các thành phần Paracetamol; Phenylephrine; Chlorpheniramine maleate. Trong đó, Paracetamol, Chlorpheniramine thuộc nhóm B. Phenylephrine thuộc nhóm C, nghĩa là các nghiên cứu trên động vật cho thấy tác dụng có hại trên thai và không có các nghiên cứu kiểm chứng trên phụ nữ; hoặc chưa có các nghiên cứu trên phụ nữ hoặc trên động vật; chỉ sử dụng khi lợi ích lớn hơn nguy cơ đối với thai nhi.,Em nên đi khám thai định kỳ và thông báo cho bác sĩ về các thuốc đã sử dụng để được theo dõi, tầm soát chặt chẽ thai kỳ.,Chúc em có một thai kỳ khỏe mạnh.,DS. Nguyễn Thị Thúy Anh,Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mang-thai-36063/"}
{"title": "Hỏi đáp: đổi sữa cho bé 1 tuổi", "question": "Chào Bác Sĩ, Bé gái nhà em nay được 12,5 tháng, cân nặng 9,5kg. Trước giờ em cho bé uống sữa Meiji của Nhật, nay cháu qua 1 tuổi nên em đổi qua sữa Aptamil Anh cho cháu uống. Do ko tìm hiểu kỹ nên e ko đổi sữa từ từ cho bé quen sữa mới mà em đổi đột ngột luôn. Bé nhà em uống sữa Aptamil hôm nay là 2 ngày nhưng hôm nay bé có dấu hiệu đi ngoài phân sống và đi 3 lần. Vậy em có cần mua lại sữa Meiji cho bé uống và đổi từ từ sang Aptamil ko? Hay là em có thể cho bé uống Aptamil luôn?. Do bé nhà e rất lười ăn nên em muốn đổi sữa để thay đổi khẩu vị cho bé, hy vọng bé sẽ chịu ăn hơn. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào Oanh,,Em bé cân nặng 9.5kg là phát triển bình thường. Khi thay đổi một loại sữa khác thì bé sẽ bị tiêu chảy hoặc táo bón do đường ruột của bé chưa phù hợp với loại sữa mới. Em có thể cho bé uống tiếp trong vòng một tuần nếu không cải thiện thì em có thể đến bác sĩ nhi để tư vấn hoặc sử dụng lại sữa cũ mà bé đang uống. Ngoài ra, khi trẻ bắt đầu 06 tháng tuổi l phải được ăn dặm (cháo, bột) và bổ sung thêm nước trái cây, ván sữa, phô mai và đặc biệt là sữa chua để cải thiện hệ tiêu hóa cho bé, giúp bé tăng trưởng tốt hơn.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/doi-sua-cho-be-1-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé uống rota về bị đi ngoài", "question": "Chào bác sỹ, bé nhà mình hiện tại 4 tháng tuổi,hôm 8/12/17 bé nhà mình có uống vắc xin rotavin, hôm sau về bé đi ngoài 5 lần, phân màu vàng hoa cải, không lỏng mà sền sệt, các ngày sau bé vẫn đi 3_4 lần ngày, đến nay là ngày thứ 10 bé vẫn đi ạ,phân có màu hơi xanh,mình có cho bé uống men tiêu hóa enterogermina ngày 1 ống ạ, xin hỏi bác sỹ giờ làm sao ạ.", "answer": "Em Lý Ori thân mến.,Bé dưới 6 tháng tuổi thường di tiêu vài lần trong ngày là bình thường, khi lượng thức ăn tiêu hóa không hoàn toàn thì bè đi tiew6u phân sống có hiện tượng hoa cá hoa cải, khi bé khỏe mạnh thì hệ tiêu hóa tiết đủ men tiêu hóa hết thức ăn nên phân bé bình thường, hiện tượng tiêu phân lỏng sau khi uống thuốc là thường xảy ra và sẽ ổn định vài ngày nên em yên tâm nhé.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-uong-rota-ve-bi-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hướng dẫn bổ sung canxi cho trẻ sơ sinh", "question": "xin nhờ bác sĩ tư vấn dùm em vấn đề này ạ Bé trai nhà em được 1 tháng tuổi .Từ lúc sinh đến giờ bé luôn quấy khóc ít ngủ, ngủ hay giật mình không sâu giấc, bé hay vặn mình và nôn trớ.Hiện tại bé bị rụng hết phần tóc trên thóp. sau sinh vài ngày bác sĩ bảo về cho bé uống vitamin D3 mỗi ngày 3 giọt, em vẫn cho uống đều đặn đến giờ mà tình trạng vẫn không cải thiện ạ. Như vậy có phải bé nhà em bị còi xương không ạ và có cần bổ sung canxi không ạ. xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Trường hợp của con bạn nên cho bé đi tái khám để Bs chỉ định thêm Canxi với liều phù hợp,Thân mến,Ds. Đặng Thị Thuận Thảo,Phòng Dược Lâm Sàng, Khoa Dược, Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/huong-dan-bo-sung-canxi-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Em có một câu hỏi mong được bác sĩ tư vấn giúp ạ. Bé nhà em được 1 tháng 12 ngày, hiện bé có đang uống Vitamin D3 ngay 2 giot ,nay em muốn bổ sung cho bé uống canxi corbie ống 5ml có được không ạ? Em cũng xin nói thêm là khi xét nghiêm máu ban đầu cho bé thì bé bị thiếu men G6PD. Nay mong bác sĩ tư vấn cho e có thể uống canxi corbie đưoc không ạ, va nếu được thì liều lượng như thế nào thì hợp lý. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào Chị,,Trong thành phần của Calcium corbière có chứa vitamin C làm tăng hấp thu sắt và là tác nhân oxy hóa, có thể gây ra tình trạng tán huyết đối với bé thiếu men G6PD nếu dùng liều cao. Vì vậy, Chị không nên dùng Calcium corbière để bổ sung calci cho bé nhà. Ngoài ra, Chị nên đưa bé các đến cơ sở y tế để được theo dõi sức khỏe định kỳ và cần phải hỏi ý kiến của bác sĩ trước khi dùng bất cứ thuốc gì cho bé.,Thân mến!,DS. Võ Trương Diễm Phương,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-cho-tre-so-sinh-35980/"}
